**郭秋生**（）\[1\]\[2\]，本籍[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台北](../Page/新北市.md "wikilink")[新莊](../Page/新莊區.md "wikilink")，[台灣知名作家](../Page/台灣.md "wikilink")，筆名秋生、芥舟、街頭寫真師、TP生、KS等。他是[台灣話文運動的支持者](../Page/台灣話文論戰.md "wikilink")。

## 生平

郭秋生畢業自[中國](../Page/中國.md "wikilink")[廈門的](../Page/廈門.md "wikilink")[集美中學](../Page/集美中學.md "wikilink")，後就職於[江山樓](../Page/江山樓.md "wikilink")。因在職場與文人接觸，頗具文采。1930年[台灣文藝協會成立](../Page/台灣文藝協會.md "wikilink")，郭秋生出任幹事長。1931年7月7日起，他在《[台灣新聞](../Page/台灣新聞.md "wikilink")》為文支持[黃石輝的台話文運動](../Page/黃石輝.md "wikilink")。他以兩萬餘字《[建設台灣白話文一提案](../Page/建設台灣白話文一提案.md "wikilink")》的這篇文章，明白表示以漢字為主架構，於日本文學和白話文學之外，將台灣話文字化，主要為[漢字化](../Page/中文化.md "wikilink")。以啟蒙無產大眾，並凝聚台灣民族意識。另外，在此篇文章中，也主張若漢字無法周延顯示多音節台灣話，則在有音無字情況下另造新字，除此，還主張台灣話文改造、言文一致、統一讀音等實行方法。\[3\]

之後，郭秋生創辦《[南音](../Page/南音_\(雜誌\).md "wikilink")》，並在雜誌內開闢專欄，以漢文直譯書寫台灣歌謠的嘗試，來實踐台灣話文字化的努力。不過，隨後因為[台灣總督府實行](../Page/台灣總督府.md "wikilink")[皇民化政策](../Page/皇民化.md "wikilink")、[第二次中日戰爭爆發等因素](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")，該[台灣話文運動被迫停止](../Page/台灣話文論戰.md "wikilink")。戰後，因政治氣氛因素，他也不再提筆寫作，從而經商。

## 著作

郭秋生除了嘗試台話文書寫作外，其他作品亦頗為通俗，計有隨筆《社會寫真》、《街頭寫真》，短篇小說《跳加冠》、《貓兒》、《鬼》、《王都鄉》等。

## 相關研究

### 博碩士論文

使用「台灣博碩士論文知識加值系統」查詢，到2011年10月3日為止，以郭秋生及其作品、文學理念等為研究重點的論文有：

  - 廖祺正，〈三十年代台灣鄉土話文運動〉，國立成功大學／歷史語言研究所／78／碩士。
  - 張桂華，〈苦悶時代下的文學--一九三二年\[南音\]的文學訴求〉，國立成功大學／歷史學系／88／碩士。
  - 陳韻如，〈郭秋生文學歷程研究（1929\~1937）〉，東吳大學／中國文學系／90／碩士。
  - 李雅敏，〈日治時期台灣小說中的台灣話文與民俗書寫研究 ──以〈媒婆〉、〈王爺豬〉、〈鬼〉為例〉，中興大學／台灣文學研究所／97／碩士。
  - 劉孟宜，〈日治時期台灣小說中的主題意識與台灣話文書寫——以賴和、蔡秋桐、郭秋生之作品為例〉，中興大學／台灣文學研究所／97／碩士。

### 論文集論文

使用「台灣文史哲論文集論文篇目索引系統」查詢，到2011年10月8日為止，已知的有：

  - 郭秋生，〈再聽阮一回呼聲〉，《[台語文學運動論文集](../Page/台語文學.md "wikilink")》。
  - 施淑，〈感覺世界－三○年代臺灣另類小說〉，《近、現代中國文學與文化變遷》。

### 期刊論文

使用「台灣期刊論文索引系統」查詢，到2011年10月8日為止，已知的有：

  - 張恒豪，〈[臺灣話文的戰將](../Page/臺灣話文.md "wikilink")--郭秋生〉，2000年11月《台北畫刊》。

### 座談會論文

  - [柳書琴](../Page/柳書琴.md "wikilink")，〈勤勞成貧：臺北城殤小說中的[臺灣博覽會批判](../Page/臺灣博覽會.md "wikilink")〉，發表在國立台灣大學台灣文學研究所主辦的「第一屆文化流動與知識傳播：方法論與實例研究」國際學術研討會。\[4\]

### 書籍

使用「全國圖書書目資訊網」查詢，到2011年10月8日為止，還沒有一本以郭秋生及其作品為研究對象的專書出版。

## 相關詞條

  - 文藝刊物：[先發部隊](../Page/先發部隊.md "wikilink")、[南音](../Page/南音.md "wikilink")
  - 參與的重要事件：[台灣話文論戰](../Page/台灣話文論戰.md "wikilink")
  - [黃石輝](../Page/黃石輝.md "wikilink")、[廖漢臣](../Page/廖漢臣.md "wikilink")

## 註釋

## 外部連結

  - [國立台灣文學館文學知識平台\>小事典\>1月，郭秋生等人創刊文藝性刊物《南音》](https://web.archive.org/web/20150106032214/http://www.nmtl.gov.tw/ikm/index.php?option=com_klg&task=ddetail&id=251&Itemid=238)
  - [臺灣記憶\>臺灣歷史人物小傳--明清暨日據時期\>郭秋生](http://memory.ncl.edu.tw/tm_cgi/hypage.cgi?HYPAGE=toolbox_figure_detail.hpg&project_id=twpeop&dtd_id=15&subject_name=%E8%87%BA%E7%81%A3%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E4%BA%BA%E7%89%A9%E5%B0%8F%E5%82%B3--%E6%98%8E%E6%B8%85%E6%9A%A8%E6%97%A5%E6%93%9A%E6%99%82%E6%9C%9F&subject_url=toolbox_figure.hpg&xml_id=0000295196&who=%E9%83%AD%E7%A7%8B%E7%94%9F)
  - [王朝網路\>百科\>郭秋生](http://tc.wangchao.net.cn/baike/detail_1670296.html)
  - [郭秋生_百度百科](http://baike.baidu.com/view/2572561.htm)
  - [中央廣播電台_歷史台灣\>提倡台灣話文最力的郭秋生（1904–1980）逝](https://web.archive.org/web/20150106040506/http://cn.rti.org.tw/Taiwan/TaiwanHistory.aspx?id=245&Month=3)

[G](../Category/臺灣日治時期小說家.md "wikilink")
[G](../Category/台灣話文作家.md "wikilink")
[G](../Category/臺灣男性小說家.md "wikilink")
[G](../Category/新莊人.md "wikilink")
[Qiu秋](../Category/郭姓.md "wikilink")

1.
2.
3.  莊永明/歷史台灣,"郭秋生在《台灣新民報》發表「建設台灣白話文一提案」",中央廣播電台_歷史台灣,2005.
4.  該論文的電子檔目前已被放置在清大台文所的教師個人網頁上，網址：http://www.tl.nthu.edu.tw/people/writing_seminar.php?Sn=73。